\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
% \graphicspath{
%     {\subfix{images/}}
% }

\begin{document}
    
\section{Langage naturel}

Dans cette partie, on écrira les algorithmes en utilisant les formulations suivantes :

\begin{itemize}
    \item \textit{Affectation}
\end{itemize}

On donne une valeur à une variable. Cela permet de la créer ou de modifier sa valeur. Par exemple :
\begin{textcode}
a prend la valeur 8
\end{textcode}

\begin{pythoncode}
# En python
a = 8
\end{pythoncode}

\begin{itemize}
    \item \textit{Affichage}
\end{itemize}

On affiche une valeur ou un message (avec des guillemets). Par exemple :
\begin{textcode}
# Affichage de la valeur d'une variable
Afficher a
# Affichage d'un message
Afficher "Un message"
# Affichage combiné
Afficher "a vaut ", a
\end{textcode}

\begin{pythoncode}
# En python
print(a)
print("Un message")
print("a vaut",a)
\end{pythoncode}

\begin{itemize}
    \item \textit{Entrées}
\end{itemize}
On demande à l'utilisateur de saisir une valeur dont on spécifie le type et on la stocke dans une variable. Par exemple :
\begin{textcode}
Lire un texte et le stocker dans prenom
Lire un entier et le stocker en nb
Lire un nombre décimal et le stocker dans nb_virgule
\end{textcode}

\begin{pythoncode}
# En python
prenom = input("Saisir le prénom")
nb = int(input("Saisir un entier"))
nb_virgule = float(input("Saisir un nombre décimal"))
\end{pythoncode}

\begin{itemize}
    \item \textit{Tests}
\end{itemize}
On effectue des actions en fonction du résultat d'un ou plusieurs tests. Par exemple :
\begin{textcode}
a prend la valeur 10
    
Si a < 10 :
    Afficher "Trop petit"
Sinon si a > 10 :
    Afficher "Trop grand"
Sinon :
    Afficher "Gagné !"
\end{textcode}

\begin{pythoncode}
# En python
a = 10

if a < 10 :
    print("Trop petit")
elif a > 10 :
    print("Trop grand")
else :
    print("Gagné !")
\end{pythoncode}

\begin{itemize}
    \item \textit{Boucles bornées}
\end{itemize}

On répète des actions un nombre prédéfini de fois. Par exemple :
\begin{textcode}
Pour i allant de 0 à 101 (exclus) :
    Afficher i
\end{textcode}

\begin{pythoncode}
# En python
for i in range(0,101) :
    print(i)
\end{pythoncode}

\begin{itemize}
    \item \textit{Boucles non bornées}
\end{itemize}

On répète des actions un nombre inconnu de fois : les répétitions continuent tant que la condition est remplie Par exemple :
\begin{textcode}
a = 100
Tant que a > 1 :
    Afficher a
    a = a / 2
\end{textcode}

\begin{pythoncode}
# En python
a = 100
while a > 1 :
    print(a)
    a = a / 2
\end{pythoncode}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de taper la largeur et la longueur d’un champ et qui en affiche la surface.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de saisir son prénom et qui affiche le message "\mintinline{text}{Bonjour <prénom>}" en remplaçant \mintinline{text}{<prénom>} par le texte saisi.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de taper le prix au kg de pommes, la masse achetée et qui affiche le prix à payer.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de taper un nombre et qui affiche "\mintinline{text}{Positif}" ou "\mintinline{text}{Négatif}" selon le signe de ce nombre.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de taper un nombre et qui teste s’il est solution de l’équation $2x+7=16$. L’algorithme affichera "\mintinline{text}{Oui}" ou "\mintinline{text}{Non}" selon la réponse.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de taper sa dernière note de Français et qui affiche "\mintinline{text}{Pas terrible}" si elle est strictement en-dessous de 10, "\mintinline{text}{Pas mal}" si elle est entre 10 et 14 (exclus) et "\mintinline{text}{Bon travail}" dans les autres cas.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Afficher la table de 5 pour les nombres de 0 à 20.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Afficher 53 fois le message "\mintinline{text}{J'utilise une boucle Pour}".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Afficher successivement les messages "\mintinline{text}{Le double de 0 est 0}", "\mintinline{text}{Le double de 1 est 2}", $\dots$ jusqu’à "\mintinline{text}{Le double de 523 est 1046}".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Demander à l’utilisateur de saisir un nombre et afficher la table de ce nombre.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Demander à l’utilisateur de saisir un nombre et afficher la table de 7 jusqu’à ce nombre. Si le nombre tapé est strictement négatif, on affichera "\mintinline{text}{Il faut saisir un nombre positif}".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Afficher la table de 5 jusqu’à dépasser 1 234 567.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Calculer $3n-8$ pour les valeurs de n entières $(0, 1, 2, \dots)$ jusqu’à ce que le résultat soit supérieur à 10 000. Afficher la dernière valeur de $n$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Demander à l’utilisateur de taper un nombre entier entre 1 et 10 jusqu’à ce qu’il saisisse 9.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Demander à l’utilisateur de taper un nombre entier entre 1 et 100 jusqu’à ce qu’il saisisse 49. A chaque réponse on affichera "\mintinline{text}{Trop grand}", "\mintinline{text}{Trop petit}" ou "\mintinline{text}{Gagné}" selon le nombre saisi.
\end{Exercise}

\section{Coût et complexité}

\begin{Exercise}

    Un programme traite des données dont la taille peut être mesurée à l’aide d’une variable $n$.

	Si $n=100$, le programme retourne un résultat en $8\ ns$.

	On admet que le temps d'exécution de ce programme évolue proportionnellement à une certaine puissance de $n$.
    Par exemple si le temps évolue proportionnellement à $n^2$, lorsque l'on triple la valeur de $n$, le temps est multiplié par $3^2=9$.
    
    Compléter le tableau de durées approximatives ci-dessous :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{lm{0.25\textwidth}m{0.25\textwidth}m{0.25\textwidth}}
            \toprule
            Valeur de $n$ & $n^1$ & $n^2$ & $n^3$ \\
            \midrule
            $n=100$ & $8\ ns$ & $8\ ns$ & $8\ ns$ \\ 
            $n=200$ & $16\ ns$ &   &   \\ 
            $n=300$ &   &  $72\ ns$  &   \\ 
            $n=400$ &   &  & $512\ ns$  \\ 
            $n=500$ &   &  &   \\ 
            $n=1 000$ &   &  &   \\ 
            $n=10 000$ &   &  &   \\ 
            $n=1 000 000$ &   &  &   \\ 
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Le temps $T$ de réalisation d’un programme informatique n’est en réalité pas exactement égal au nombre d’opérations $C$.
    Il faut tenir compte du temps mis par la machine pour réaliser une opération.
	
    Par exemple, si un programme s’exécute en $100$ opérations et que chacune d’entre elle met $12\ ns$ à se faire, il faut environ $1\ 200\ ns$ pour mener ce programme.
    On définit ci-dessous des coûts (nombre d’opérations) en fonction de la taille des données $n$.
    
    Estimer le temps de réalisation du programme en considérant que la machine met en moyenne $12\ ns$ à réaliser une opération (affectation, test, calcul $\dots$).

	Compléter le tableau :

    \begin{small}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{m{0.15\linewidth}>{\raggedleft}m{0.2\linewidth}>{\centering}m{0.25\linewidth}>{\centering\arraybackslash}m{0.25\linewidth}}
                \toprule
                \scshape{Nombre d'opérations} $C(n)$ & \scshape{Taille des données} $n$&\scshape{Nombre d'opérations réel} &\scshape{Temps d'exécution} \\
                \midrule
                $n^2+3n-1$ & $100$   & 10 299 &$123,588\ ms$ \\
                $n^2+3n-1$ & $1\ 000$ & & \\
                $n^3-n^2+n$ & $100$  & & \\		
                $n^3-n^2+n$ & $1\ 000$  & & \\		
                $2^n$ &	$100$ & & \\		
                $2^n$ &	$1\ 000$ & & \\		
                $n!$ &	$10$ & & \\		
                $n!$ &	$100$ & & \\		
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On cherche à déterminer si un élément est dans une liste.

    Un algorithme simple est de lire les valeurs successivement et retourner "\mintinline{text}{VRAI}" si l’on rencontre l’élément cherché. Si l’on atteint la fin de la liste sans avoir rencontré l’élément, on retourne "\mintinline{text}{FAUX}".
    \begin{textcode}
Pour toutes les valeurs de la liste :
    Si la valeur est égale à l’élément cherché :
        Retourner VRAI
Retourner FAUX
    \end{textcode}
	\Question On considère la liste suivante \mintinline{text}{[1, 5, 6, 3, 9, 7, 2, 4, 8, 0]} et l’on cherche l’élément \mintinline{text}{2}. Combien de valeurs a-t-on lu avant de le trouver ?
	\Question Pour quel valeur le programme sera-t-il le plus long à renvoyer "\mintinline{text}{VRAI}" ?
	\Question On imagine désormais que la liste comporte \mintinline{text}{n} nombres et que l’élément cherché est en dernière position. Combien de valeurs lira l’algorithme avant de retourner "\mintinline{text}{VRAI}" ?
	\Question Même question si la liste comporte \mintinline{text}{2n} valeurs.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Un "voyageur de commerce" doit passer par 3 villes $A$, $B$ et $C$ dans sa journée.
    Il connaît l’ensemble des distances $A\rightarrow B$, $B\rightarrow C$ et $C\rightarrow A$ (que l’on suppose symétriques : $A\rightarrow B = B\rightarrow A$).
    Il cherche le parcours le plus court.

    Sa première approche est de lister tous les parcours différents.
	
    \Question Combien de trajets possibles existe-t-il ?
	\Question Et s’il doit parcourir 4 villes ?
	\Question On suppose qu’un ordinateur met $1\ \mu s$ à calculer la longueur d’un trajet. Combien de temps met-il à calculer toutes les distances dans le cas de 4 villes ? 5 ? 10 ? 20 villes ?
	\Question Pourquoi cette façon de résoudre le problème du voyageur de commerce est-elle irréalisable en pratique ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On dispose d'un tableau contenant des effectifs et l'on souhaite créer un tableau d'effectifs cumulés.
    Par exemple \mintinline{text}{eff=[2, 7, 8, 5, 6, 4]} donnera \mintinline{text}{eff_cumul=[2, 9, 17, 22, 28, 32]}.

    Une première approche consiste à additionner toutes les valeurs à chaque calcul :

    \begin{textcode}
N prend la valeur de longueur(eff)
eff_cumul est une liste vide

Pour i allant de 0 à N (exclus) :
    cumul = 0
    Pour j allant 0 à i+1 (exclus) :
        cumul = cumul + eff[j]
    Ajouter cumul à la fin de eff_cumul
    \end{textcode}

    \Question \subQuestion On applique cet algorithme à la liste \mintinline{text}{eff} définie ci-dessus. Compléter le tableau ci-dessous :
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}{llll}
            \toprule
            Valeur de \mintinline{text}{i} & Valeurs prises par \mintinline{text}{j} & Calcul effectué & Valeur de \mintinline{text}{eff_cumul} \\
            \midrule
            \mintinline{text}{0} & de \mintinline{text}{0} à \mintinline{text}{0} & \mintinline{text}{2} & \mintinline{text}{[2]} \\
            \mintinline{text}{1} & de \mintinline{text}{0} à \mintinline{text}{1} & \mintinline{text}{2+7} & \mintinline{text}{[2,9]} \\
            \mintinline{text}{2} &  &  &  \\
            \mintinline{text}{3} &  &  &  \\
            \mintinline{text}{4} &  &  &  \\
            \mintinline{text}{5} &  &  &  \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    \subQuestion Combien d'additions ont-été effectuées au total ?

    \subQuestion Observer la figure ci-dessous. Justifier que $1+2+3+4+5=15$.
    
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{somme}
    \end{center}

    \subQuestion On souhaite désormais manipuler un tableau de $100$ nombres. Combien d'additions seront nécessaires ?
    \subQuestion Exprimer le nombre d'additions nécessaires en fonction de la longueur du tableau \mintinlinepy{N}.

    \ExeText 
    
    Une nouvelle approche consiste à exploiter les calculs déjà faits à chaque calcul :

    \begin{textcode}
N prend la valeur de longueur(eff)
eff_cumul est une liste vide
cumul = 0
Pour i allant de 0 à N (exclus) :
    cumul = cumul + eff[i]
    Ajouter cumul à la fin de eff_cumul
    \end{textcode}

    \Question Reprendre la question précédente avec ce nouvel algorithme.

    \Question Quelle façon de procéder est la plus efficace ?

\end{Exercise}

\section{Tests}

\begin{Exercise}
    
    On propose ci-dessous le code d'une fonction permettant de compter le nombre de voyelles dans une chaîne de caractères :
    \begin{pythoncode}
def voyelles(chaine : str) -> int :
    compteur = 0
    for lettre in chaine :
        if lettre in "aeiouy" :
            compteur += 1
    return compteur
    \end{pythoncode}

    \Question Que renvoie l'appel \mintinlinepy{voyelles("Jean")} ? Est-ce correct ?
    \Question Proposer un test permettant de vérifier que cette fonction compte correctement le nombre de voyelles en minuscules.
    \Question Que renvoie l'appel \mintinlinepy{voyelles("Eric")} ? Est-ce correct ?
    \Question Proposer un test permettant de permettant de prouver que cette fonction gère mal les voyelles en majuscules.
    \Question Proposer un test permettant de permettant de prouver que cette fonction gère mal les voyelles accentuées.
    \Question Corriger le code de cette fonction afin qu'elle réponde aux tests précédents.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On propose le code \python\ ci-dessous permettant de trouver l'indice de la dernière occurrence d'une valeur dans une liste:
    \begin{pythoncode}
def derniere_occurrence(liste : list, valeur) -> int:
    renverse = liste[::-1] # renverse la liste
    i = len(liste) - 1
    for  elt in renverse :
        if elt == valeur :
            return i
        i -= 1
    return i
    \end{pythoncode}

    Indiquer ce que vérifient les tests ci-dessous :

    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([3,2,1], 1) == 2}
    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([3,2,1], 3) == 0}
    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([3,2,1], 4) == -1}
    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([3,2,1,1], 1) == 3}
    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([], 1) == -1}
    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([3,2,1], "a") == -1}
    \Question \mintinlinepy{assert derniere_occurrence([3,2,1], -1) == -1}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On utilise le module \mintinlinepy{doctest} afin de tester le bon fonctionnement de la fonction ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
def supprime_suivant(liste, valeur) :
    """
    Fonction recherchant une valeur dans une liste et renvoyant la liste
    après avoir supprimée l'élément suivant la première occurrence
    de valeur trouvée
    liste : la liste dans laquelle on cherche
    valeur : la valeur à chercher
    Renvoie la liste avec ou non la valeur supprimée

    >>> supprime_suivant([4,5,6], 5)
    [4, 5]

    >>> supprime_suivant([4,5,6], 4)
    [4, 6]

    >>> supprime_suivant([4,5,6], 6)
    [4, 5, 6]

    >>> supprime_suivant([4,5,6], 7)
    [4, 5, 6]
    """

    indice = 0
    for elt in liste :
        if elt == valeur :
            l = []
            for i in range(len(liste)) :
                if i != indice + 1 :
                    l.append(liste[i])
            return l
        indice += 1
    return liste
    \end{pythoncode}

    \Question Quels sont les objectifs de chacun de ces tests ? Que cherchent-ils à vérifier ?
    \Question Proposer un test permettant de vérifier le comportement de la fonction dans le cas d'une liste vide.
    \Question Proposer un test permettant de vérifier que la fonction supprime bien l'élément suivant la première occurrence de la valeur cherchée.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On souhaite écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{minmax} permettant d'extraire le minimum et le maximum d'une liste de nombres entiers.
    Par exemple \mintinlinepy{minmax([8,3,10,2,0])} renverra \mintinlinepy{(0,10)}.

    Dans le cas où la liste est vide on renverra \mintinlinepy{(None,None)}.
    
    On propose le code ci-dessous dans lequel on a écrit des tests qui seront effectués avec le module \mintinlinepy{doctest} de \python.

    \begin{pythoncode}
def minmax(liste : list) -> tuple :
    """
    Fonction renvoyant le tuple composé des valeurs minimales et maximales de la liste
    
    >>> minmax([8,3,10,2,0])
    (0,10)

    >>> minmax([10, 50, -1, 3])
    (-1,50)

    >>> minmax([])
    (None, None)

    >>> minmax([10, 0.5])
    Traceback (most recent call last):
       ...
    AssertionError: La liste ne doit contenir que des nombres entiers
    
    >>> minmax([10, "a"])
    Traceback (most recent call last):
       ...
    AssertionError: La liste ne doit contenir que des nombres entiers
    """
    \end{pythoncode}

    Écrire le code de la fonction \mintinlinepy{minmax} de façon à ce qu'elle passe les différents tests.
\end{Exercise}


\section{Correction d'algorithmes}

\begin{Exercise}[title={Identifier un variant de boucle}]
    
    On considère l'algorithme ci-dessous :

    \begin{textcode}
a = 8
b = 20
Tant que a != b :
    a += 1
    b -= 2
    \end{textcode}

    \Question Compléter le tableau ci-dessous présentant les valeurs des variables à l'issue d'un tour de boucle :
    
    \ExeText

    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
            Tour de boucle&\texttt{a}&\texttt{b}&\texttt{b} - \texttt{a}\\
            \midrule
            0&8&20&12\\
            1&9&18&9\\
            3&&&\\
            4&&&\\
            5&&&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question La variable \texttt{a} est-elle un variant de cette boucle ?
    \Question Quelle quantité peut être choisie comme variant de boucle ? Justifier.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère les algorithmes suivants :
        \begin{center}
            \bfseries Algorithme 1
        \end{center}
        \vspace{-1em}
        \begin{textcode}
a = 12
Tant que a est différent de 0 :
    a = a - 0.1
        \end{textcode}
        \begin{center}
            \bfseries Algorithme 2
        \end{center}
        \vspace{-1em}
        \begin{textcode}
b = 1
Tant que b < 10 :
    b = b + 1        
        \end{textcode}

        \Question Quelles sont les valeurs successives prises par \texttt{a} et \texttt{b} au fil des algorithmes?
        \Question La variable \texttt{a} est-elle un variant de boucle ?
        \Question Donner un variant de boucle pour chacun des algorithmes.
        \Question Expliquer pourquoi le premier algorithme ne se terminera pas en \python.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Correction de la recherche d'un minimum}]

    On considère le code \python\ ci-dessous qui détermine la valeur du minimum d'une liste :

\begin{pythoncode}
# lst est une liste non vide de nombres
i_mini = 0

for i in range(1, len(lst)) :
    if lst[i] < lst[i_mini] :
        i_mini = i
\end{pythoncode}
    
    \Question \subQuestion La variable \mintinlinepy{i} est-elle un variant de boucle satisfaisant ?
              \subQuestion Proposer un variant de boucle. Justifier.
    
    \ExeText
    
    On considère l'invariant de boucle suivant :

    $$A\ l'issue\ de\ chaque\ tour\ de\ boucle\ i,\ \texttt{i\_mini}\ est\ égal\ à$$
    $$\ l'indice\ du\ minimum\ du\ sous-tableau\ \texttt{lst[0..i]}$$

    \Question \subQuestion Justifier que cette propriété est vérifiée avant d'entrer dans la boucle (donc pour \texttt{i}=0).
              \subQuestion On suppose qu'il existe un entier $k$ tel que l'invariant est vérifié après $k$ tours de boucles.
            Prouver qu'il l'est aussi après $k+1$ tours de boucles
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Terminaison et logarithme binaire}]
    
    On considère le code \python\ ci-dessous qui calcule le nombre de bits nécessaires pour écrire un nombre entier positif en binaire :

\begin{pythoncode}
def nb_bits(n : int) -> int :
    nb = 1
    reste = n
    while reste >= 1 :
        reste = reste/2
        nb = nb + 1
    return nb
\end{pythoncode}

    \Question \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{nb_bits(3)} ? Est-ce satisfaisant ?
              \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{nb_bits(32)} ? Est-ce satisfaisant ?
    
    \ExeText

    On souhaite prouver que la boucle \mintinlinepy{while} de cet algorithme se termine bien pour toute valeur positive de \mintinlinepy{n}.
    Pour se faire on va chercher un \textit{variant} de boucle.
    
    \Question Rappeler les trois conditions que doit respecter un \textit{variant} de boucle.

    \Question Parmi les trois propositions suivantes, laquelle est un variant de boucle correct pour cet algorithme ?
        \subQuestion la variable \mintinlinepy{n} ?
        \subQuestion la variable \mintinlinepy{nb} ?
        \subQuestion la partie entière de la variable \mintinlinepy{n} ?
        
        \textit{Remarque :} on rappelle que la partie entière d'un nombre est son arrondi à l'entier immédiatement inférieur.
    \ExeText
    
\end{Exercise}


\begin{Exercise}[title={Correction partielle et logarithme binaire}]
    
    On considère le code \python\ ci-dessous qui calcule le nombre de bits nécessaires pour écrire un nombre entier positif en binaire :

\begin{pythoncode}
def nb_bits(n : int) -> int :
    assert n > 0
    i = 0
    reste = n
    while 2**i * reste < n :
        reste = reste / 2
        i = i + 1
    return i
\end{pythoncode}

    \Question Quel est le rôle de l'instruction \mintinlinepy{assert n > 0} ?

    Afin de prouver la correction partielle de l'algorithme, on introduit l'invariant suivant :

    $$A\ l'issue\ de\ chaque\ tour\ de\ boucle\ i,\ on\ a\ 2^\texttt{i} \times \texttt{reste} \le \texttt{n} <  2^\texttt{i+1} \times \texttt{reste}$$

    \Question \subQuestion Prouver que cette propriété est vraie lors de l'initialisation de l'algorithme.
              \subQuestion Justifier que lors du $i$-ième tour de boucle on a :
              $$\texttt{reste} = \frac{\texttt{n}}{2^\texttt{i}}$$
              \subQuestion On suppose qu'il existe un entier $k$ tel que l'invariant est vérifié après $k$ tours de boucles.
              Prouver qu'il l'est aussi après $k+1$ tours de boucles

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Correction du tri à bulles}]
    
    On considère l'algorithme du tri à bulles ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
def tri_bulle(A) :
    # BOUCLE PRINCIPALE
    for i in range(len(A)-1, 0, -1) :
        # i parcourt les indices du grand vers le petit
        # BOUCLE SECONDAIRE
        for j in range(i) :
                # j parcourt les indices allant de 0 à i-1
                if A[j] > A[j+1] :
                    A[j], A[j+1] = A[j+1], A[j]
    \end{pythoncode}

    On considère la liste \mintinlinepy{[6, 5, 2, 4]}. Lors de la première itération de la boucle principale (\mintinlinepy{i=3}) et la première itération de la boucle
    secondaire (\mintinlinepy{j=0}), on compare les valeurs de \mintinlinepy{A[0]=6} et \mintinlinepy{A[1]=5} et on les échange.

    \Question Compléter le tableau ci-dessous :

    \ExeText
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccc}
            \toprule
            \mintinlinepy{i}&\mintinlinepy{j}&\mintinlinepy{A[j]}&\mintinlinepy{A[j+1]}&\mintinlinepy{A} (à la fin de la boucle)\\
            \midrule
            3&0&6&5&\mintinlinepy{[5, 6, 2, 4]}\\
             &1&6&2&\mintinlinepy{[5, 2, 6, 4]}\\
             &2&6&4&\mintinlinepy{[5, 2, 4, 6]}\\
            2&&&&\\
            &&&&\\
            1&&&&\\
        \end{tabular}
    \end{center}

    \ExeText

    L'algorithme est construit autour de deux boucles \mintinlinepy{for}. Sa terminaison est donc facile à démontrer. On s'intéresse ici à sa correction partielle.

    Un invariant pour la boucle secondaire est :

    $$A\ l'issue\ de\ chaque\ tour\ de\ boucle\ j,\ tous\ les\ éléments\ de la\ sous-liste\ \texttt{A[0...j]}$$
    $$sont\ inférieurs\ à\ \texttt{A[j+1]}$$

    \Question \subQuestion Prouver que cet invariant est vérifié avant de rentrer dans la boucles secondaire.
              \subQuestion On suppose que cet invariant est vérifié après \text{j} tours de la boucle secondaire. Prouver qu'il l'est aussi après \texttt{j}+1 tours.

    \ExeText

    Un invariant pour la boucle principale est :

    $$A\ l'issue\ de\ chaque\ tour\ de\ boucle\ k,\ les\ k\ derniers\ éléments\ de\ \texttt{A}\ sont\ triée$$
    $$et\ tous\ les\ autres\ éléments\ de\ \texttt{A}\ leurs\ sont\ inférieurs$$

    \Question \subQuestion Prouver que cet invariant est vérifié avant de rentrer dans la boucle principale.
              \subQuestion On suppose que cet invariant est vérifié après \text{k} tours de la boucle principale. Prouver qu'il l'est aussi après \texttt{k}+1 tours.

\end{Exercise}

\end{document}